過去英國透過香港輸出革命 例如日本倒幕維新

有見有人提起要設立獨立「香港歷史科」，本來係值得開心，但細心睇原來都係大中華嘅變體，舊樽新酒。

慢慢講下有咩問題。

首先係第一幅圖：
圖中見到嘅係佢指出 （I) 香港歷史應該用「香港華人」角度去理解、（II）對香港過渡期時嘅教育改革政策（加入香港與中國關係等內容）持肯定態度。就咁望好似冇咩問題，但實際點解係 anti-Hongkong perspective呢？

喺第一點，先唔好討論東亞裔香港人是否屬華人（明就明），就佢用住華人先，即使佔九成人口嘅東亞裔香港人屬華人都好，都唔代表香港係一個華人社會，基於香港特質並不等同華人社會特質（如果係嘅話其實香港同廣州唔會有太大分別），了解同審視香港史係應該用香港人嘅角度，而唔係「香港華人」嘅角度，香港並唔屬於「華人」。

至於第二點，86-90年代推行嘅歷史、地理、社會、經公科教育改革，已經係公認嘅中國化政策（依樣都係其中一樣俾人鬧得最犀利嘅衛奕迅時代弊政），內容過於廣泛唔喺度詳細描述，若然各位讀者有興趣可以遲下再講，但簡單黎講，主要就係地圖編輯依照中國模式（例如圖博不再以不同顏色標示、不再提及中蘇邊境敏感地區）、歷史、社會同經公科刪除「香港史及憲政史」及「英國、英聯邦與香港」，以「香港與中國憲制關係」、「中華民族與香港」等項目取代。所以其實依段時期嘅教育改革實際上係「中國化教育」而唔係佢所講嘅「本地化/香港化」。

第二幅圖：
依幅圖又有咩問題呢？
第一點，儒家文化喺戰前，一直喺港九（即係真正嘅colony of Hong Kong) 唔佔主導地位，你concerns 1840-1870s 香港最大移民群體係咩人就明，佔八成以上係反儒嘅基督徒、俾儒家社會賤視嘅水上人同俾儒家社會逼害嘅「不守禮教人士」。

第二點，香港唔係「中外橋樑」，佢係為大英帝國服務而唔係做中國嘅窗口，香港有兩個missions，一個係連接帝國市場同新興市場，前者指嘅係印度、馬來亞、澳洲（未聯邦化前主要係新南威爾斯殖民地），後者指嘅係中國同日本，無論係舊貿易銀元（站洋）上面嘅文字、定係舊渣打銀行銀紙上面寫咩（India, China and Australia)，都係一個側面證據。而第二個mission ，香港就係作為英國文化及價值觀傳播中心（其實當係間諜中心都係無錯），不斷向遠東地區進行文化輸出及政治干預、以增加英國影響力，成功例子有日本倒幕維新，失敗例子都有n多次反清革命。

第三點，「香港係華人社會最先進城市」亦係一個false statement。如同前述，香港並唔係華人社會，香港係一個多元族裔社會，而通常存在「香港=華人社會」依種謬誤，主要係由於戰後大量中國難民湧入、令到個多元族裔比例溝淡咗，但即使係咁，並無損香港本質上係一個非華人社會嘅特質。以外地為例，位於中美加勒比海嘅安圭拉（英屬嘅），其九成人口係帶有中南部非洲血統，但佢唔係非洲社會，佢係盎格魯-加勒比海文化。

因此了解香港史，必須先清楚明白香港文化同社會係一個咩context，香港唔係華人社會唔係華人文化，佢係一個歐亞混合嘅有趣文化、一個全球獨特嘅英粵混合（亦有相對較少影響嘅其他文化）文化，依點值得香港人自豪，無論係Anglo-Saxons, Celtics, Indian, Cantonese 定其他民族 even Chinese 都可以為香港而自豪，香港史應該係用香港人角度（不分族裔）去理解，而唔係用「香港華人」角度去理解。

其實一國兩制原意真係好好
對支共黎講都係
根本就唔應該殖民黎香港
殖民就代表d人中意香港制度 從而令支人對西方體制有了幻想
從一開始應該河水不犯井水 互不侵犯
香港唔洗被蝗民打擾 支共唔洗比自由思想入侵
香港無槍無炮 話知你完全自治都唔傷害支共啦
封鎖香港消息咪得
而家好啦 一拍兩散
問題解決唔到 雪球越滾越大
大撚到收唔到科
共產黨唔死 習總幾乎就一定要死
兩者都難以並存

lm

當時有個日本人嚟到香港之後就決定要維新

衛奕迅時代
爸打睇太多陳奕迅high撚大左？